<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Musil-Nachlass: Mappe V/6, Atemzüge eines Sommertags (Kap. 52)</title>
            <author>Robert Musil</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>musilonline</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>ÖNB</institution>
                  <idno type="sn">15093</idno>
                  <msName>R 47-52</msName>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <bibl><author>Robert Musil</author>
                        <edition>Gesamtausgabe Band 4</edition>
                        <title>Der Mann ohne Eigenschaften. Zweites Buch. Fortsetzung aus dem
                           Nachlass 1937-1942</title>
                        <seg>Dritte Genfer Ersetzungsreihe</seg></bibl>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <handDesc>
                     <handNote scribe="RMusil" medium="Tinte_schwarz" rendition="Entwurf_3"/>
                  </handDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <p>Die Mappe enthält sechs Kapitelentwürfe. Sie repräsentieren die Ergebnisse von
                     Musils Arbeit an der dritten und letzten Genfer Ersetzungsreihe zu den Kapiteln
                     47-52 der Wiener Druckfahnen von 1937/38 zur Zwischenfortsetzung des Mann ohne
                     Eigenschaften. Im Entwurf des knapp vor seinem Tod am 15. April 1942 verfassten
                     Briefs an Henry Church-Hall schreibt Musil, er hoffe, "in wenigen Wochen
                     darangehen zu können, die erste Hälfte des Schlussbands ins Reine zu
                     schreiben". Daraus lässt sich ableiten, dass er die Neuentwurfsreihe in Mappe
                     V/6 für bereits sehr weit entwickelt hielt, aber noch nicht ganz für
                     abgeschlossen betrachtete. Musil begann mit der Erarbeitung der sechs Entwürfe
                     im Frühjahr 1940. Wie aus dem Genfer Übersiedlungsregister vom 1. April 1941
                     hervorgeht, lagen zu diesem Zeitpunkt die Niederschriften der Kapitel 47-50
                     vor. An Kapitel 51 "Es ist nicht einfach zu lieben" arbeitete Musil im Sommer
                     1941; an seinem letzten Romankapitel Atemzüge eines Sommertags im Herbst 1941
                     und im Winter 1941/1942. Die Reinschriftentwürfe korrespondieren eng mit
                     Vorstufen (T 51 und T 52) und mit den Korrektur-Notizen in der "Arbeitsmappe".
                     Die letzte Notiz-Serie Korr XIII offenbart, dass die Entwurfsreihe bereits
                     einige Wochen vor Musils Tod (vgl. den Datierungshinweis "13.II." auf K XIII,
                     S. 5) bis zur Seite 9, der letzten Seite in der Mappe, gediehen war, und dass
                     Musil sich in seiner allerletzten Schreibphase nur mehr mit Abänderungs- und
                     Ergänzungsmöglichkeiten auseinander setzte.</p>
                  <p><origDate notBefore="194003" notAfter="19420415">Datierungsabschnitt 9-3 - 9-5:
                     März 1940 - April 1941</origDate></p>
               </history>
               <msPart>
                  <msIdentifier xml:id="sn150930340" sameAs="V/6/34">
                     <msName>R 52 Atemzüge 1</msName>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <title type="chapter" n="52">Atemzüge eines Sommertags</title>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc>
                        <supportDesc>
                           <support rend="recte_von_1">Doppelblatt cremefarben kariert</support>
                           <extent>210x297</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </msPart>
               
               <msPart>
                  <msIdentifier xml:id="sn150930350" sameAs="V/6/35">
                     <msName>R 52 Atemzüge 2</msName>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <title type="chapter" n="52">Atemzüge eines Sommertags</title>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc>
                        <supportDesc>
                           <support rend="verso_von_1">Doppelblatt cremefarben kariert</support>
                           <extent>210x297</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </msPart>
               
               <msPart>
                  <msIdentifier xml:id="sn150930360" sameAs="V/6/36">
                     <msName>R 52 Atemzüge 3</msName>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <title type="chapter" n="52">Atemzüge eines Sommertags</title>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc>
                        <supportDesc>
                           <support rend="recte_von_2">Doppelblatt cremefarben kariert</support>
                           <extent>210x297</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </msPart>
               
               <msPart>
                  <msIdentifier xml:id="sn150930370" sameAs="V/6/37">
                     <msName>R 52 Atemzüge 4</msName>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <title type="chapter" n="52">Atemzüge eines Sommertags</title>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc>
                        <supportDesc>
                           <support rend="verso_von_2">Doppelblatt cremefarben kariert</support>
                           <extent>210x297</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </msPart>
               
               <msPart>
                  <msIdentifier xml:id="sn150930380" sameAs="V/6/38">
                     <msName>R 52 Atemzüge 5</msName>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <title type="chapter" n="52">Atemzüge eines Sommertags</title>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc>
                        <supportDesc>
                           <support rend="recte">Blatt cremefarben kariert</support>
                           <extent>210x297</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </msPart>
               
               <msPart>
                  <msIdentifier xml:id="sn150930390" sameAs="V/6/39">
                     <msName>R 52 Atemzüge 6</msName>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <title type="chapter" n="52">Atemzüge eines Sommertags</title>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc>
                        <supportDesc>
                           <support rend="recte">Blatt cremefarben kariert</support>
                           <extent>210x297</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </msPart>
               <msPart>
                  <msIdentifier xml:id="sn150930400" sameAs="V/6/40">
                     <msName>R 52 Atemzüge 7</msName>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <title type="chapter" n="52">Atemzüge eines Sommertags</title>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc>
                        <supportDesc>
                           <support rend="recte_von_1">Doppelblatt cremefarben kariert</support>
                           <extent>210x297</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </msPart>
               
               <msPart>
                  <msIdentifier xml:id="sn150930410" sameAs="V/6/41">
                     <msName>R 52 Atemzüge 8</msName>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <title type="chapter" n="52">Atemzüge eines Sommertags</title>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc>
                        <supportDesc>
                           <support rend="verso_von_1">Doppelblatt cremefarben kariert</support>
                           <extent>210x297</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </msPart>
               
               <msPart>
                  <msIdentifier xml:id="sn150930420" sameAs="V/6/42">
                     <msName>R 52 Atemzüge 9</msName>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem>
                        <title type="chapter" n="52">Atemzüge eines Sommertags</title>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc>
                        <supportDesc>
                           <support rend="recte_von_2">Doppelblatt cremefarben kariert</support>
                           <extent>210x297</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </msPart>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
     
     <profileDesc>
        <handNotes>
           <handNote xml:id="pencil">Einfügung mit Bleistift ausgeführt</handNote>
           <handNote xml:id="red">Korrektur mit Hilfe von Rotstift ausgeführt</handNote>
           <handNote xml:id="blue">Korrektur mit Hilfe von Blaustift ausgeführt</handNote>
           <handNote xml:id="green">Korrektur mit Hilfe von Grünstift ausgeführt</handNote>
           <handNote xml:id="brown">Korrektur mit Hilfe von Braunstift ausgeführt</handNote>
        </handNotes>
     </profileDesc>
     
  </teiHeader>
  <text>
      <body>

         <pb n="34" corresp="#sn150930340" xml:id="R_52_Atemzüge_1"/>
         <div n="52">
            <head n="52"><hi rend="underline">52.</hi> Atemzüge eines Sommertags.</head>
            <p>Die Sonne war unterdessen höhergestiegen; die Stühle hatten sie wie gestrandete Boote
               in dem flachen Schatten beim Haus zurückgelassen, und lagen auf einer Wiese im Garten
               unter der vollen Tiefe des Sommertags. Sie taten es schon eine ganze Weile, und
               obgleich die Umstände gewechselt hatten, kam es ihnen kaum als Veränderung zu
               Bewußtsein. Ja eigentlich tat dies auch nicht der Stillstand des Gesprächs; es war
               hängengeblieben, ohne einen Riß verspüren zu lassen. </p>
            <p>Ein geräuschloser Strom glanzlosen Blütenschnees schwebte, von einer abgeblühten
               Baumgruppe kommend, durch den Sonnenschein; und der Atem, der ihn trug, war so sanft,
               daß sich kein Blatt regte. Kein Schatten fiel davon auf das Grün des Rasens, aber
               dieses schien sich von innen zu verdunkeln wie ein Auge. Die zärtlich und
               verschwenderisch vom jungen Sommer belaubten Bäume und Sträucher, die beiseite
               standen oder den Hintergrund bildeten, machten den Eindruck von fassungslosen
               Zuschauern, die, in ihrer fröhlichen Tracht überrascht und gebannt, an diesem
               Begräbniszug und Naturfest teilnahmen. Frühling und Herbst, Sprache und Schweigen der
               Natur, auch Lebens= und Todeszauber mischten sich in dem Bild; die Herzen schienen
               stillzustehen, aus der Brust genommen zu sein, sich dem schweigenden Zug durch die
               Luft anzuschließen. „Da ward mir das Herz aus der Brust genommen", hat ein Mystiker
               gesagt: Agathe erinnerte sich dessen. </p>
            <p>Auch wußte sie, daß sie selbst diesen Ausspruch Ulrich aus einem seiner Bücher
               vorgelesen hatte<subst>
                  <del>, h</del>
                  <add place="margin">. <milestone unit="p"/>H</add>
               </subst>ier in dem Garten, nicht weit von dem Platze, wo sie sich jetzt befanden, war
               das geschehen. Die Erinnerung wurde vollständiger. Auch andere Aussprüche, die sie
               ihm ins Gedächtnis gerufen hatte, fielen ihr ein: „Bist du es, oder bist du es nicht?
                  <del>-</del> Ich weiß nicht, wo ich bin; noch will ich davon wissen<add>!</add>"
                  <del>-</del> „Ich habe alle meine Vermögen überstiegen bis an die dunkle Kraft!
                  <del>-</del> Ich bin verliebt, und weiß nicht in wen! <del>-</del> Ich habe das
               Herz von Liebe voll, und von Liebe leer zugleich <del>-</del> !“ Also klang in ihr
               die Klage der Mystiker wieder, <note place="margin" rend="#pencil"><choice>
                     <abbr>s</abbr>
                     <expan>siehe</expan>
                  </choice>
                  <ref target="#sn150930170">48 9!</ref></note> in deren Herz
               Gott so tief eingedrungen ist<del>, daß ihn</del>
               <add>wie</add> ein Dorn, den keine Fingerspitzen fassen können. Viele solche selige
               Klagen hatte sie <pb n="35" corresp="#sn150930350" xml:id="R_52_Atemzüge_2"/>
               <fw>(<hi rend="underline">52</hi>. Atemzüge ..) <seg rend="right">2.</seg></fw>Ulrich
               damals vorgelesen. Vielleicht war die Wiedergabe <add>jetzt</add> nicht genau, das
               Gedächtnis verfährt etwas befehlshaberisch mit dem, was es zu hören wünscht; aber sie
               begriff, <del>es</del> was gemeint war, und faßte einen <del>Beschluß</del>
               Entschluß. Wie in diesem Augenblick des Blütenzugs hatte der Garten also schon einmal
               geheimnisvoll verlassen und belebt ausgesehen; und zwar <add hand="#blue">gerade</add>
               in der Stunde, nachdem ihr <del>von den Büchern ihres Bruders</del> die mystischen
               Bekenntnisse in die Hand gefallen waren<subst>
                  <del hand="#red">.</del>
                  <add>, die Ulrich unter seinen Büchern besaß.</add>
               </subst> Die Zeit stand still, ein Jahrtausend wog so leicht wie ein Öffnen und
               Schließen des Auges, sie war ans Tausendjährige Reich gelangt, Gott gar gab sich
               vielleicht zu fühlen. Und während sie, obwohl es doch die Zeit nicht mehr geben
               sollte, eins <hi rend="underline">nach</hi> dem andern das empfand; und während
                  <subst>
                  <del hand="#blue">Ulrich</del>
                  <add>ihr Bruder</add>
               </subst>, damit sie bei diesem Traum nicht Angst leide, <hi rend="underline"
                  >neben</hi> ihr war, obwohl es auch keinen Raum mehr zu geben schien: schien die
               Welt, unerachtet dieser Widersprüche, in allen Stücken erfüllt von Verklärung zu
               sein. </p>
            <p>Was sie seither erlebt hatte, konnte ihr nicht anders als gesprächig gemäßigt im
               Vergleich mit dem erscheinen, was vorangegangen war; aber welche Erweiterung und
               Bekräftigung sollte es diesem doch auch geben, wenngleich es die fast körperwarme
               Unmittelbarkeit der ersten Eingebung darüber verloren hatte! Unter diesen Umständen
               beschloß Agathe, diesmal mit Vorbedacht der Entzückung zu begegnen, die sie vormals
               in diesem Garten beinahe traumhaft befallen hatte. Sie wußte nicht, warum sie damit
               den Namen des Tausendjährigen Reiches verband. Es war ein gefühlhelles Wort und war
               beinahe faßbar wie ein Ding, blieb aber dem Verstand unklar. Deshalb konnte sie mit
               dieser Vorstellung umgehen, wie wenn das tausendjährige Reich in jedem Augenblick
               anbrechen könnte. Es wird auch das Reich der Liebe genannt, das wußte Agathe
               ebenfalls; doch erst als letztes dachte sie daran, daß beide diese Namen schon seit
               den Zeiten der Bibel überliefert werden und das Reich Gottes auf Erden bedeuten,
               dessen nahe bevorstehender Anbruch in völlig wirkliche<subst>
                  <del>m</del>
                  <add>r</add>
               </subst>
               <subst>
                  <del hand="#red">Sinn</del>
                  <add>Bedeutung</add>
               </subst> gemeint ist. Übrigens benützte <del>zuweilen</del> auch Ulrich, <add
                  hand="#red">ohne deshalb an die Schrift zu glauben, zuweilen</add> diese Worte
               ebenso unbefangen wie seine Schwester; und so wunderte es diese schon gar nicht, daß
               sie <subst>
                  <del hand="#blue">ohne weiters</del>
                  <add>scheinbar ohne weiters</add>
               </subst> auch wußte, wie man sich im Tausendjährigen Reich zu verhalten habe. „Man
               muß sich darin ganz still betragen“ sagte ihr eine Eingebung. „Man darf keinerlei
               Verlangen Platz lassen; <del>und</del> nicht einmal dem, zu fragen. Auch der
               Verständigkeit muß man sich entäußern, <pb n="36" corresp="#sn150930360"
                  xml:id="R_52_Atemzüge_3"/>
               <fw>(<hi rend="underline">52</hi>. Atemzüge ..) <seg rend="right">3.</seg></fw>mit
               der man Geschäfte besorgt. Man muß seinen Geist aller Werkzeuge berauben, und <subst>
                  <del>ver</del>
                  <add>daran</add>
               </subst> hindern, wie ein Werkzeug zu dienen. Das Wissen ist von ihm abzutun und das
               Wollen; der Wirklichkeit, und des Begehrens, sich ihr zuzuwenden, muß man sich
               entschlagen. Ansichhalten muß man, bis Kopf, Herz und Glieder lauter Schweigen sind.
               Erreicht man so aber die höchste Selbstlosigkeit, dann berühren sich schließlich
               Außen und Innen, als wäre ein Teil ausgesprungen, der die Welt geteilt hat ..!“ </p>
            <p><subst>
                  <del hand="#red">Es</del>
                  <add>
                     <milestone unit="p"/>Vielleicht war das nicht gerade nüchtern vorbedacht.
                     Es</add>
               </subst> kam ihr <add>aber</add> vor, daß es, fest gewollt, auch erreichbar sein
               müßte; und sie nahm sich zusammen, als woll<add>t</add>e sie sich totstellen. Aber
               bald erwies es sich als eine ebenso unmögliche Aufgabe, Gedanken, Sinnes= und
               Willensmeldungen ganz stillzustellen, wie es in der Kindheit die gewesen war,
               zwischen Beichte und Kommunion keine Sünde zu begehen; und nach einiger Bemühung gab
               sie den Versuch ganz auf. Sie ertappte sich dabei, daß sie nur noch äußerlich an
               ihrem Vorsatz festhielt und daß ihre Aufmerksamkeit längst von ihm abgeglitten war.
               Diese befand sich in dem Augenblick bei einer weit abgesprungenen Frage, einem
               kleinen Ungeheuer von Abspenstigkeit: sie fragte sich nämlich gerade auf das
               törichteste, und sehr erpicht auf diese Torheit: „Bin ich wirklich jemals heftig,
               boshaft, haßerfüllt und unglücklich gewesen?“ Ein Mann ohne Namen wurde ihr
               erinnerlich; dem der Name fehlte, weil sie ihn an sich trug und mit sich fortgetragen
               hatte. Wenn sie an ihn dachte, empfand sie ihren Namen wie eine Narbe; aber sie
               fühlte keinen Haß mehr gegen Hagauer, und nun wiederholte sie ihre Frage mit dem
               etwas schwermütigen Starrsinn, mit dem man einer entflossenen Welle nachblickt. Wohin
               war das Verlangen gekommen, ihn fast tödlich zu verletzen? Sie hatte es beinahe in
               Zerstreutheit verloren und meinte anscheinend, es müßte sich noch in ihrer Nähe
               finden lassen. Überdies mochte 
               <seg xml:id="ib33" rendition="before">geradezu </seg><metamark rend="underline" function="transposition" target="#ib33" place="above">2.</metamark>
               <seg xml:id="ib34" rendition="before">Lindner </seg><metamark rend="underline" function="transposition" target="#ib34" place="above">1.</metamark>
               <listTranspose>
                  <transpose>
                     <ptr target="#ib34"/>
                     <ptr target="#ib33"/>
                  </transpose>
               </listTranspose>
               <metamark><note place="margin"><hi rend="underline">1</hi>-<hi rend="underline"
                        >2</hi></note></metamark> ein Ersatz für dieses Verlangen nach
               Feindseligkeit sein; denn auch das fragte sie sich und dachte flüchtig an ihn. <subst>
                  <del>Endlich aber</del>
                  <add place="margin">Vielleicht</add>
               </subst> kam es ihr <subst>
                  <del>sehr</del>
                  <add>da</add>
               </subst> erstaunlich vor, was alles ihr schon widerfahren sei; liegt doch jungen
               Menschen die Verwunderung, wieviel sie schon haben fühlen müssen, schlechthin näher
               als älteren, denen die Wandelbarkeit der Leidenschaften und Lebenszustände gewohnt
               geworden ist wie der Wetterwechsel<subst>
                  <del>;</del>
                  <add>.</add>
               </subst> Was hätte aber Agathe so nahegehen können, wie daß sich in demselben
               Augenblick von dem Umschwung <pb n="37" corresp="#sn150930370"
                  xml:id="R_52_Atemzüge_4"/>
               <fw>(<hi rend="underline">52</hi>. Atemzüge ..) <seg rend="right">4.</seg></fw>des
               Lebens, der Flucht seiner Leidenschaften und Zustände, von dem wunderlichen Strom des
               Gefühls - worin sich sonst die Jugend, wenig davon wissend, naturhaft=großartig <subst>
                  <del>erkennt</del>
                  <add>vorkommt -</add>
               </subst> rätselhaft wieder der steinklare Himmel der reglosen Verträumtheit abhob,
               aus der sie soeben erwacht war? </p>
            <p>Also waren <subst>
                  <del>ihre</del>
               <add place="margin"><del status="level2">Agathens</del>
                     <add>ihre</add></add>
               </subst> Gedanken <subst>
                  <del>wohl</del>
                  <add>zwar</add>
               </subst> noch immer im Bannkreis des Blüten= und Totenzugs; aber sie bewegten sich
               nicht mehr mit ihm und auf seine stumm=feierliche Art, sondern <subst>
                  <del status="level2"><del>Agathe</del>
                     <add>sie</add></del>
                  <add place="margin">Agathe</add>
               </subst> „dachte hin und her", wie man es im Gegensatz zu dem Geisteszustand nennen
               könnte, worin das Leben „tausend Jahre“ ohne einen Flügelschlag währt. Dieser
               Unterschied <add>zweier Geisteszustände</add> war <subst>
                  <del status="level2"><subst>
                        <del>ihr</del>
                        <add>Agathe</add>
                     </subst></del>
                  <add place="margin">Agathe</add>
               </subst> sehr deutlich; und ein wenig verblüfft erkannte sie, wie oft gerade er, oder
               etwas ihm nahe Verwandtes, in ihren Gesprächen mit Ulrich schon berührt worden war.
               Unwillkürlich wandte sie sich an diesen, und ohne das umgebende Schauspiel aus den
               Augen zu lassen, fragte sie, tief Atem holend: „Erscheint nicht auch dir in einem
               solchen Augenblick <subst>
                  <del>alles, was anders ist</del>
                  <add place="margin">, und mit ihm verglichen, alles andere</add>
               </subst> hinfällig?“ </p>
            <p>Diese wenigen Worte zerteilten das wolkige Gewicht des Schweigens und der Erinnerung.
               Denn auch Ulrich hatte dem ohne Ziel seines Wegs ziehenden Blütenschaum zugesehn; und
               weil seine Gedanken und Erinnerungen auf den gleichen Ton gestimmt waren wie die
               seiner Schwester, bedurfte es keiner anderen Einleitung, um ihn das sagen zu lassen,
               was auch deren verschwiegenen Gedanken Antwort gab. Er streckte langsam die Glieder
               und erwiderte: „Ich habe dir schon lange - schon in dem Zustand, wo wir von dem, was
               Stilleben heißt, sprachen <subst>
                  <del>-</del>
                  <add>,</add>
               </subst> und eigentlich alle Tage <add>-</add> etwas sagen wollen, selbst wenn es
               nicht in die Mitte der Scheibe treffen sollte: Es gibt, den Gegensatz stark
               aufgetragen, zwei Arten leidenschaftlich zu leben, und zwei Sorten des
               leidenschaftlichen Menschen. Entweder man heult vor Wut oder Unglück oder
               Begeisterung jedesmal los wie ein Kind und entledigt sich seines Gefühls in einem
               kurzen, nichtigen Wirbel. In diesem Fall, und er ist der gewöhnliche, ist das Gefühl
               am Ende der alltägliche Vermittler des alltäglichen Lebens; und je heftiger und
               leichter erregbar es ist, umso mehr erinnert dieses an die Unruhe in einem
               Raubtierkäfig zur Fütterungsstunde, wenn das Fleisch an den Gittern vorbeigetragen
               wird, und bald nachher an <add place="margin">die</add> satte Ermüdung. Ist es nicht
               so? Die andere Art leidenschaftlich zu sein und zu handeln ist aber die: <pb n="38"
                  corresp="#sn150930380" xml:id="R_52_Atemzüge_5"/>
               <fw>(<hi rend="underline">52.</hi> Atemzüge ..) <seg rend="right">5.</seg></fw>Man
               hält an sich und gibt der Handlung nicht im mindesten statt, zu der jedes Gefühl
               hinzieht und treibt. Und in diesem Fall wird das Leben wie ein etwas unheimlicher
               Traum, worin das Gefühl bis an die Wipfel der Bäume, an die Turmspitzen, an den
               Scheitel des Himmels steigt ..! Allzu wahrscheinlich haben wir daran gedacht, als wir
               noch von Bildern, und nichts als ihnen zu sprechen vorgaben.“ </p>
            <p>Agathe stützte sich neugierig auf. „Hast du nicht einmal schon gesagt,“ fragte sie
               „daß es <del>nicht nur</del> zwei von Grund auf verschiedene Möglichkeiten <del>gibt,
                  leidenschaftlich</del> zu leben <add>gibt</add>, <subst>
                  <del>sondern auch</del>
                  <add>und</add>
               </subst>, daß sie geradezu verschiedenen Tonarten des Gefühls gleichen? Die eine
               sollte die des ‚weltlichen’ Gefühls sein, das nie zur Ruhe und Erfüllung kommt; die
               andere, ich weiß nicht, ob du ihr einen Namen gegeben hast -: aber es hätte wohl die
               eines ‚mystischen’ Gefühls sein müssen, das dauernd mitklingt, aber niemals zur
               ‚vollen Wirklichkeit’ gelangt?“ Obgleich sie zögernd sprach, hatte sie sich
               überhastet und endete verlegen. </p>
            <p>Ulrich erkannte <subst>
                  <del>aber</del>
                  <add>dennoch</add>
               </subst> recht gut, was er gesagt zu haben schien; und schluckte daran, als hätte er
               etwas zu Heißes im Mund gehabt; und versuchte zu lächeln. Er sagte: „Sollte ich das
               gemeint haben, so muß ich mich jetzt wohl umso anspruchsloser fassen! Ich werde also
               die beiden Arten des leidenschaftlichen Seins einfach nach einem bekannten Beispiel
               die appetithafte und ebendann auch, als deren Gegenteil, die nicht=appetithafte
               nennen, mag es sich unschön anhören, oder nicht. Denn in jedem Menschen ist ein
               Hunger und verhält sich wie ein reißendes Tier; und ist kein Hunger, sondern etwas,
               das frei von Gier und Sattheit, zärtlich wie eine Traube in der Herbstsonne reift.
               Ja, <subst>
                  <del>auch</del>
                  <add hand="#pencil">sogar</add>
               </subst> in jedem <add status="level2" place="margin"><subst>
                     <del>unsrer</del>
                     <add>seiner</add>
                  </subst>
               </add> Gefühle ist das eine wie das andere.“ </p>
            <p>„Also geradezu eine vegetab<subst>
                  <del>ilische</del>
                  <add>ile</add>
               </subst>, wenn nicht gar vegetarische <subst>
                  <del>Anlage</del>
                  <add>,</add>
               </subst> neben einer animalischen Anlage?“ Ein Anflug von Vergnügen und Neckerei war
               in dieser Frage Agathens. </p>
            <p>„Beinahe!“ erwiderte Ulrich. „Vielleicht wäre das Tierische und das Pflanzenhafte,
               als Grundgegensatz der Gelüste verstanden, sogar der tiefste Fund für einen
               Philosophen! Aber sollte ich denn einer sein wollen! Wessen ich mich erdreiste, ist <subst>
                  <del>auch ganz einfach: An jedem Gefühl lassen sich zwei Teile unterscheiden</del>
                  <add place="margin">schlechthin nur das,</add>
               </subst> was ich gesagt habe, und namentlich was ich zuletzt <subst>
                  <del>angedeutet</del>
                  <add>gesagt</add>
               </subst>
                  habe, daß die beiden 
               <pb n="39" corresp="#sn150930390" xml:id="R_52_Atemzüge_6"/>
               <fw>(<hi rend="underline">52.</hi> Atemzüge ..) <seg rend="right">6.</seg></fw>Arten
               des leidenschaftlichen Seins ein Vorbild, <subst>
                  <del>oder</del>
                  <add>und vielleicht gar</add>
               </subst> ihren Ursprung, <add place="margin" hand="#red">schon</add> an jedem Gefühl
               haben. An jedem Gefühl lassen sich diese zwei <subst>
                  <del hand="#blue">Seiten seines Aufbaus und seines Verhaltens unterscheiden. Was ich die
                     appetitive nenne,</del>
                  <add place="margin">Seiten unterscheiden“ fuhr er fort. Aber merkwürdigerweise
                     sprach er dann nur von dem, was er unter der appetitiven verstand. Sie</add>
               </subst> drängt zum Handeln, zur Bewegung, zum Genuß; <del>da</del>durch <add
                  place="margin" hand="#brown">ihre Wirkung</add> verwandelt sich das Gefühl in ein
               Werk, oder <add place="margin" hand="#red">auch</add> in eine Idee und Überzeugung,
               oder in eine Enttäuschung. Das alles sind Formen seiner Entspannung, können aber auch
               solche der Umspannung und Neukräftigung sein. <subst>
                  <del hand="#red">Also</del>
                  <add status="level2" place="margin">Denn <subst>
                        <del>dadurch</del>
                        <add>auf diese</add>
                     </subst> Art</add>
               </subst>
               <subst>
                  <del>wandelt</del>
                  <add>verändert</add>
               </subst> sich das Gefühl, nutzt sich ab, verläuft sich in seinem Erfolg und findet
               darin ein Ende; oder es verkapselt sich <subst>
                  <del>in ihm</del>
                  <add>darin</add>
               </subst> und verwandelt seine lebendige Kraft nun in seine aufgespeicherte, die ihm
                  <subst>
                     <del status="level2" hand="#brown"><del>diese</del>
                     <add>jene</add></del>
                  <add place="margin">die lebendige</add>
               </subst> später, und gelegentlich <add place="margin" hand="#blue"><del>, und</del>
                  oft mit Zinseszins,</add> wieder zurückgiebt. „Und <subst>
                     <del status="level2" hand="#green">liegt es nicht <del>schon</del>
                     <add>gerade</add> daran</del>
                  <add status="level2" place="margin">wird <add>etwa</add> nicht dadurch schon
                        <del>zur Genüge</del>
                     <add>das eine</add> verständlich</add>
               </subst>, daß die rüstige Tätigkeit unseres weltlichen Fühlens und seine
               Hinfälligkeit, über die du so angenehm geseufzt hast, keinen <subst>
                  <del>tiefen</del>
                  <add>großen</add>
               </subst> Unterschied für uns ausmachen, mag er auch ein <subst>
                  <del>groß</del>
                  <add>tief</add>
               </subst>er sein?“ schloß Ulrich einstweilen seine Antwort. </p>
            <p>„Nur zu sehr kannst du recht haben!“ stimmte Agathe zu. „Mein Gott, dieses ganze Werk
               des Gefühls, sein weltlicher Reichtum, dieses Wollen und Freuen, Tun und
               Untreuwerden, wegen nichts, als weil es treibt<subst>
                  <del>,</del>
                  <add>!</add>
               </subst> einbezogen alles, was man erfährt und vergißt: <subst>
                  <del>e</del>
                  <add>E</add>
               </subst>s ist ja schön wie ein Baum voll Äpfel in jeder Farbe, aber es ist auch
               sinnlos eintönig wie alles, was jedes Jahr auf die gleiche Art sich rundet und
               abfällt!“ </p>
            <p>Ulrich nickte zu dieser <add place="margin" hand="#red">einen Hauch</add> von
               Ungestüm und Verzicht <subst>
                  <del hand="#blue">bewegten</del>
                  <add place="margin"><del>angehauchten</del> ausatmenden</add>
               </subst> Antwort <add place="margin">seiner Schwester.</add> „Dem appetit<subst>
                  <del>iv</del>
                  <add>artig</add>
               </subst>en Teil der Gefühle verdankt die Welt alle Werke und alle Schönheit, allen
               Fortschritt, aber auch alle Unruhe, und zuletzt all ihren sinnlosen Kreislauf!"
                  be<subst>
                  <del hand="#brown">stät</del>
                  <add place="margin">kräft</add>
               </subst>igte er. „Weißt du übrigens, <subst>
                  <del hand="#red">daß man unter dem, was ich den appetitiven Teil der Gefühle nenne,</del>
                  <add place="margin"><seg xml:id="ib37" rendition="before">fügte er
                        hinzu</seg> daß man unter diesem ‚appetitartig’</add>
               </subst> einfach <seg xml:id="ib35" rendition="before">versteht,</seg>
               <del>was triebhaft</del>
               <del>an ih</del>
               <add><del>ist</del></add> den Anteil <seg xml:id="ib36"><metamark function="transposition"/></seg><listTranspose>
                  <transpose>
                     <ptr target="#ib35"/>
                     <ptr target="#ib36"/>
                  </transpose>
               </listTranspose> den die uns eingeborenen Triebe an <subst>
                  <del>ihnen</del>
                  <add status="level2"><del>einem</del> jede<del>n</del><add>m</add> Gefühl</add>
               </subst> haben? Also <add>"</add><subst>
                  <del hand="#blue">, habe ich <add>doch nicht</add></del>
                  <add place="margin"><seg xml:id="ib38"><metamark function="transposition"/></seg><listTranspose>
                        <transpose>
                           <ptr target="#ib37"/>
                           <ptr target="#ib38"/>
                        </transpose>
                     </listTranspose> „haben wir damit</add>
               </subst> gesagt, daß es die Triebe sind, wem die Welt <del status="level3" hand="#brown">
                  <del status="level2">die Schönheit und den Fortschritt, und die wirre Unruhe
                     verdankt? Ich möchte auch nicht, daß wir jetzt über dem zweiten das erste <add
                        place="margin">zu sehr</add> vergäßen.“ Gemeinhin sucht man ja das zweite;
                     aber ich möchte <subst>
                        <del>wohl</del>
                        <add place="margin">natürlich</add>
                     </subst> auch, daß wir darüber das erste nicht außeracht l<subst>
                        <del>ieß</del>
                        <add place="margin">ass</add>
                     </subst>en!"</del>
                  <add>Schönheit und Fortschritt verdankt.“ <lb/>"Und
                     ihre wirre Unruhe“ wiederholte Agathe.</add>
               </del>
            </p>
            <p><milestone unit="p"/>"Gewöhnlich sagt man gerade das; darum erscheint es mir
               nützlich, daß wir <del>auch</del> das andere nicht außeracht lassen!<del>"</del> Denn
               es ist ja <seg type="word" part="I">zu</seg><note>
                  <ref target="#sn150930400">52 7</ref></note>
               <pb n="40" corresp="#sn150930400" xml:id="R_52_Atemzüge_7"/>
               <fw>(<hi rend="underline">52.</hi> Atemzüge ..) <seg rend="right">7.</seg></fw><seg
                  type="word" part="F">mindest</seg> unerwartet, daß der Mensch gerade seinen
               Fortschritt dem verdanken soll, was eigentlich der Tierstufe angehört!“ - Er lächelte
               dazu. Auch er hatte sich jetzt aufgestützt und kehrte sich ganz seiner Schwester zu,
               als wollte er sie aufklären; sprach aber zurückhaltend weiter wie einer, der sich
               zuerst durch die Worte, die er sucht, selbst belehrt fühlen will. „Zweifellos haben
               die tätig zu greifenden Gefühle des Menschen“ sagte er „und mit Recht hast du da von
               einer animalischen Anlage gesprochen, zum Kern die gleichen paar Instinkte, die schon
               das Tier hat. Bei den Hauptgefühlen ist es ganz deutlich: An Hunger, Zorn, Freude,
               Eigenwille oder Liebe verdeckt der seelische Schleier doch kaum das nackteste Wollen
               -!“ </p>
            <p>Es hatte den Anschein, daß er auf die gleiche Art fortfahren wolle. <del>O</del><add
                  place="margin">Aber o</add>bwohl das Gespräch - hervorgegangen aus einem
               Naturtraum, dem Anblick des Blütenzugs, der noch immer eigentümlich ereignislos
               mitten durch das Gemüt zu schweben schien - bei keinem Wort die Schicksalsfrage der
               Geschwister verkennen ließ; vielmehr vom ersten bis zum letzten unter dem Einfluß
               jenes Sinnbilds stand, beherrscht war von der geheimsinnigen Vorstellung eines
               „Geschehnis, ohne daß etwas geschieht", und in einer Stimmung sanfter Bedrängnis
               stattfand: obwohl alles so war, hatte das Gespräch <seg xml:id="ib39" rendition="before">zuletzt</seg><metamark function="transposition" place="above">2.</metamark>
               <del>also</del>
               <seg xml:id="ib40" rendition="before">doch</seg><metamark function="transposition" place="above">1.</metamark><listTranspose>
                  <transpose>
                     <ptr target="#ib40"/>
                     <ptr target="#ib39"/>
                  </transpose>
               </listTranspose><metamark><note place="margin"><hi rend="underline">1.</hi>-<hi
                        rend="underline">2.</hi></note></metamark> zu dem Gegenteil solcher
               Leitvorstellung und ihrer Gefühlsstimmung geführt; als nämlich Ulrich <add>nicht
                  umhin konnte</add> die aufbauende Tätigkeit starker Triebe neben deren störender hervor<subst>
                  <del>hob</del>
                  <add>zuheben.</add>
               </subst> Eine so deutliche Ehrenrettung der Triebe, und mitverstanden des
               triebhaften, und des tätigen Menschen überhaupt - denn auch das bedeutete es - hätte
               nun freilich einem „westlichen<del>"</del>, <del>"</del>abendländischen<del>"</del>,
               <del>"</del>faustischen Lebensgefühl“ <seg xml:id="ib41"><metamark function="transposition"/></seg>
               <listTranspose>
                  <transpose>
                     <ptr target="#ib41"/>
                     <ptr target="#ib42"/>
                  </transpose>
               </listTranspose>, in der Sprache der Bücher so genannt<del>,</del>
               <seg xml:id="ib42" rendition="before">angehören können</seg> zum Unterschied von einem jeden, das nach
               derselben sich selbst befruchtenden Sprache „orientalisch“ oder „asiatisch“ sein
               soll. Er erinnerte sich dieser vornehmtuerischen Modeworte. <subst>
                  <del>Aber</del>
                  <add>Doch</add>
               </subst> es lag nicht in der Absicht der Geschwister, noch hätte es ihren
               Gewohnheiten entsprochen, einem Erlebnis, von dem sie tief bewegt waren, durch solche
               angeflogene, schlecht verwurzelte Begriffe eine trügliche Bedeutung zu geben;
               vielmehr war alles, was sie miteinander sprachen, als wahr und wirklich gemeint,
               mochte es auch wolkenwandlerischen Ursprungs sein. <milestone unit="p"/>Darum hatte
               Ulrich seine Lust daran gehabt, dem zarten Nebel des Gefühls eine Erklärung nach Art
               der Naturwissenschaften <add place="margin" rend="vertical">- mochte der Anschein
                  auch dem „Faustischen" Vorschub leisten - in Wahrheit</add> zu unterschieben; und
                  das<del>,</del>
               <subst>
                  <del hand="#red">umso eher, als</del>
                  <add status="level2" place="margin"><subst>
                     <del status="level2">, hätte es auch noch so „faustisch“ erscheinen
                              <del>könn</del>
                           <add>mög</add>en, doch nur deshalb, weil</del>
                        <add place="margin" rend="vertical">bloß deshalb, weil</add>
                     </subst>
                  </add>
               </subst> der <del>eine</del>
               <subst>
                  <del>enthaltsame</del>
                  <add>naturgetreue</add>
               </subst> Geist <pb n="41" corresp="#sn150930410" xml:id="R_52_Atemzüge_8"/>
               <fw>(<hi rend="underline">52.</hi> Atemzüge ..) <seg rend="right">8.</seg></fw>alles
               auszuschließen versprach, was unmäßige Einbildung ist. <metamark function="paragraph-remove"/>
               Zumindest hatte er den Ansatz zu einer solchen
               Erklärung angedeutet. Es war freilich <del>auch</del> desto seltsamer, daß er ihn nur
               für das angedeutet hatte, was er das Appetithafte des Gefühls nannte; dagegen ganz
               außeracht gelassen, wie er einen Gedanken ähnlicher Art auch auf das
               Nichtappetitartige anwenden könnte, obwohl er anfangs auf dieses gewiß nicht weniger
               Gewicht gelegt hatte. Es geschah nicht ohne Grund so. Sei es, daß ihm die
               psychologische und biologische Zergliederung an dieser Seite des Fühlens schwieriger
               vorkam, sei es, daß er sie vollends <add place="margin">nur</add> für ein
               verdrießliches Hilfsmittel hielt; beides mochte so sein; was ihn aber vornehmlich
               beeinflußte, war etwas anderes, und er hatte es überdies seit dem Augenblick, wo
               Agathes Stoßseufzer den schmerzlichen und beglückenden Gegensatz zwischen den
               vergangenen unruhigen Lebensleidenschaften und der scheinbar unvergänglichen verraten
               hatte, die in der zeitlosen Stille unter dem Blütenstrom zu Hause war, schon
               einigemal vorhersehen lassen. Denn es sind - zu wiederholen, was er schon
               verschiedentlich wiederholt hatte - nicht nur in jedem einzelnen Gefühl zwei Anlagen
               unterscheidbar, durch die und nach deren Art es sich bis zur Leidenschaft
               ausgestalten kann; sondern es gibt auch zwei Arten Menschen, oder in jedem Menschen
               Zeiten seines Schicksals, die darin verschieden sind, daß die eine oder andere Anlage
               überwiegt. <milestone unit="p"/> Er sah einen großen Unterschied darin. Menschen des
               einen Schlags <add place="margin">, es ist schon erwähnt worden,</add> greifen
               lebhaft nach allem und nehmen alles in Angriff; sie gehen wie ein Sturzbach über
               Hindernisse hinweg oder schäumen darum in eine neue Bahn; ihre Leidenschaften sind
               stark und wechselnd, und das Ergebnis ist ein <subst>
                  <del>stark</del>
                  <add>heftig</add>
               </subst> gegliederter Lebenslauf, der nichts als ein Vorbeigerauschtsein hinterläßt.
               Dieser Art Mensch hatte der Begriff des Appetitartigen gegolten, als Ulrich <subst>
                  <del>ihn</del>
                  <add>dar</add>
               </subst>aus <subst>
                  <del>ihm</del>
                  <add>den</add>
               </subst> einen Haupt<subst>
                  <del>unterschied</del>
                  <add>begriff</add>
               </subst> des leidenschaftlichen Lebens hatte machen wollen; denn die andere Art ist
               im Gegensatz zu dieser nichts weniger, als ihm entspräche: Sie ist schüchtern,
               versonnen, undeutlich; schwer entschlossen, voll von Träumen und Sehnsucht und
               verinnerlicht in ihrer Leidenschaft. Zuweilen - in Gedanken, von denen jetzt nicht
               die Rede war - gebrauchte Ulrich für sie auch die Bezeichnung „kontemplativ“, ein
               Wort, das gewöhnlich anders gemeint wird, und etwa bloß in der lauwarmen Bedeutung
               von „besinnlich“; für ihn aber mehr als diesen gewöhnlichen Sinn hatte <add
                  place="margin" hand="#red">, ja geradezu dem vorhin erwähnten
                  Orientalisch=Unfaustischen gleichsam</add>. Vielleicht prägte sich <subst>
                  <del hand="#red">darin</del>
                  <add place="margin">in diesem Kontamplativen</add>
               </subst>, und zumal in Gemeinschaft mit dem Appetithaften <add place="margin"
                  hand="#blue">als seinem Gegenteil,</add> ein Hauptunterschied des Lebens <add
                  place="margin">aus:</add> Das zog <subst>
                  <del>Ulrich</del>
                  <add><del>ihn</del> Ulrich</add>
               </subst> lebhafter an als ein Lehrbegriff. Aber daß man <subst>
                  <del hand="#blue">das</del>
                  <add place="margin">solche hochzusammengesetzte und anspruchsvolle Lebensbegriffe
                     alle</add>
               </subst> auf eine zweifache <del>Schöpfung</del>
               <add>Schichtung</add>, die schon jedes Gefühl hat, zurückführen könnte, <add
                  place="margin" hand="#red">diese elementare Möglichkeit<del>,</del> der
                  Erklärung,</add> war <del>ihm</del>
               <add><del>Ulrich</del></add> ihm <pb n="42" corresp="#sn150930420"
                  xml:id="R_52_Atemzüge_9"/>
               <fw>(<hi rend="underline">52.</hi> Atemzüge ..) <seg rend="right">9.</seg></fw>doch
                  <add>auch</add> eine Genugtuung. </p>
            <p><del>Er erinnerte sich wieder daran. Besonders</del>
               <add place="margin"><milestone unit="p"/>Natürlich</add> war ihm <del>nun auch</del>
               klar, daß die beiden Arten des Menschseins, <subst>
                  <del>von denen</del>
                  <add>die</add>
               </subst> dabei <subst>
                  <del hand="#red">die Rede sein müßte,</del>
                  <add place="margin">auf dem Spiel standen,</add>
               </subst> nichts anderes bedeute<subst>
                  <del hand="#green">ten</del>
                  <add place="margin">n konnten</add>
               </subst> als <del>als</del>
               <subst>
                  <del hand="#blue">den „</del>
                  <add place="margin">einen</add>
               </subst> Mann <add>„</add>ohne Eigenschaften“, im Gegensatz zu dem mit allen
               Eigenschaften, die ein<del>en</del> Mensch<del>en</del> zu zeigen vermag. Man mochte
               den einen auch einen Nihilisten nennen, der von Gottes Träumen träumt; <del
                  status="level2" hand="#blue">wogegen der andere <subst>
                     <del>an dessen Welt glaubt und aufs tätigste in ihr ist.</del>
                     <add place="margin">weltklar und welttätig sich umtut,</add>
                  </subst> mag er nebstbei an Gott glauben, oder nicht.</del><metamark
                  place="margin" function="del"/> im Gegensatz zum Aktivisten, der in seine<subst>
                  <del hand="#red">r schärfsten Ausprägung</del>
                  <add status="level2" place="margin" hand="#red"><subst>
                        <del>n</del>
                        <add>r</add>
                     </subst> ungeduldigen Handlung<subst>
                        <del>en</del>
                        <add>sweise</add>
                     </subst>
                  </add>
               </subst> aber auch eine Art Gottesträumer ist, und nichts weniger als ein Realist,
               der <del>sich</del> weltklar und we<subst>
                  <del>rk</del>
                  <add>lt</add>
               </subst>tätig sich um<del>täte.</del> tut. „Weshalb sind wir denn keine Realisten?“
               fragte sich Ulrich. Sie waren es beide nicht, weder er noch sie, daran ließen ihre
               Gedanken und Handlungen längst nicht mehr zweifeln; aber Nihilisten und Aktivisten
               waren sie, und bald das eine bald das andere, je nachdem wie es kam.</p>
         </div>

      </body>
  </text>
</TEI>
